\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows, positioning, fit, calc, babel}
\geometry{a4paper, margin=2.5cm}

\title{Documentación Técnica y Arquitectónica\\ \large App Móvil: Farmacias de Turno}
\author{Alumno}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Introducción}
Este documento tiene como objetivo registrar de manera formal y evolutiva todas las decisiones arquitectónicas, diagramas y configuraciones de la aplicación móvil solicitada por el profesor Sebastián Salazar Molina.

La aplicación está desarrollada en \textbf{Flutter} (Dart), orientada principalmente al sistema operativo Android, e implementa integraciones con hardware (GPS), servicios en la nube (Firebase Google Sign-In) y APIs RESTful (para obtención de clima y farmacias de turno).

\section{Acuerdos Arquitectónicos (Fase 0)}
\subsection{Metodología de Trabajo}
Para evitar deuda técnica, el desarrollo se lleva a cabo mediante una metodología estrictamente iterativa. Cada componente debe ser diseñado, implementado mediante programación progresiva y finalmente validado mediante revisión de código antes de avanzar a la siguiente etapa.

\subsection{Estandarización de Código}
Se han definido las siguientes normas de calidad para el código fuente:
\begin{itemize}
    \item \textbf{SDK Android:} \texttt{minSdkVersion} 21 (Android 5.0) para asegurar compatibilidad con Firebase y Geolocator.
    \item \textbf{Application ID:} \texttt{ezekim.farmaciasgps} establecido como identificador único de Android.
    \item \textbf{Gestión de Estado:} Riverpod.
    \item \textbf{Arquitectura:} Feature-First (Agrupación por funcionalidades) y estricto apego a Principios SOLID (Responsabilidad Única) para evitar \textit{God Functions}.
    \item \textbf{Nomenclatura:} \texttt{snake\_case} para archivos, \texttt{PascalCase} para Clases/Enums, y \texttt{camelCase} para variables y funciones.
    \item \textbf{Documentación:} Código 100\% en idioma español con documentación activa para propósitos académicos.
\end{itemize}

\subsection{Restricciones de Infraestructura y Servicios}
Para garantizar la viabilidad académica del proyecto y evitar costos imprevistos, se ha establecido la directriz estricta de utilizar exclusivamente servicios en la nube y herramientas \textbf{100\% gratuitas (Cloud Free)}. Está terminantemente prohibido incorporar dependencias o APIs que requieran el ingreso de tarjetas de crédito o configuración de facturación. Un ejemplo de la aplicación de esta regla es el uso de mosaicos de CartoDB Positron en lugar del servicio comercial de Google Maps API.

\section{Diseño del Sistema}

\subsection{Diagrama de Contexto (Nivel 1)}
El diagrama de contexto ilustra cómo el usuario interactúa con la aplicación móvil y los sistemas externos necesarios.

\vspace{1cm}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=2.5cm and 2cm,
    box/.style={rectangle, draw=black, thick, fill=blue!10, text width=3cm, align=center, rounded corners, minimum height=1.5cm},
    user/.style={circle, draw=black, thick, fill=green!10, text width=2cm, align=center, minimum height=2cm},
    ext/.style={rectangle, draw=black, thick, fill=gray!20, text width=3cm, align=center, rounded corners, minimum height=1.5cm},
    arrow/.style={->, thick, >=stealth}
]

% Nodos
\node[user] (usuario) {Usuario};
\node[box, right=of usuario] (app) {App Flutter\\ (Android)};
    \node[ext, above right=of app] (firebase) {Firebase\\ Auth};
    \node[ext, right=of app] (maps) {CartoDB\\ Positron};
    \node[ext, below right=of app] (api) {API REST\\ (Profesor)};

% Flechas
\draw[arrow] (usuario) -- node[anchor=south, font=\scriptsize] {Usa la app} (app);
\draw[arrow] (app) |- node[anchor=east, font=\scriptsize] {Autenticación} (firebase);
\draw[arrow] (app) -- node[anchor=south, font=\scriptsize] {Ubicación / Mapa} (maps);
\draw[arrow] (app) |- node[anchor=east, font=\scriptsize] {Clima / Farmacias} (api);

\end{tikzpicture}
\caption{Diagrama de Contexto de la Aplicación.}
\end{figure}

\subsection{Diagrama de Contenedores (Nivel 2)}
El diagrama de contenedores detalla la estructura interna de la aplicación Flutter (separación entre UI, Riverpod y Servicios).

\vspace{1cm}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=2cm and 2cm,
    layer/.style={rectangle, draw=blue, thick, fill=blue!5, text width=5cm, align=center, minimum height=1.5cm},
    ext/.style={rectangle, draw=black, thick, fill=gray!20, text width=3cm, align=center, rounded corners, minimum height=1cm},
    arrow/.style={->, thick, >=stealth}
]

% Nodos Internos
\node[layer] (ui) {\textbf{Capa de Presentación}\\ (Pantallas y Widgets)};
\node[layer, below=of ui] (estado) {\textbf{Gestión de Estado}\\ (Riverpod)};
\node[layer, below=of estado] (servicios) {\textbf{Servicios y Repositorios}\\ (Dio, GPS)};

% Bounding box para la App
\node[draw, dashed, thick, fit=(ui) (estado) (servicios), inner sep=0.5cm, label=above:\textbf{App Flutter}] (app_box) {};

% Nodos Externos
\node[ext, right=of servicios] (apis) {Sistemas Externos\\ (APIs, Firebase)};
\node[circle, draw=black, thick, fill=green!10, text width=1.5cm, align=center, left=of ui] (user) {Usuario};

% Flechas
\draw[arrow] (user) -- node[anchor=south, font=\scriptsize] {Interactúa} (ui);
\draw[arrow] (ui) -- node[anchor=east, font=\scriptsize] {Eventos / Lee estado} (estado);
\draw[arrow] (estado) -- node[anchor=east, font=\scriptsize] {Ejecuta peticiones} (servicios);
\draw[arrow] (servicios) -- node[anchor=south, font=\scriptsize] {JSON / SDK} (apis);

\end{tikzpicture}
\caption{Diagrama de Contenedores Internos.}
\end{figure}

\subsubsection*{Explicación del Flujo de Datos}
Para comprender mejor la arquitectura de software planteada, es fundamental entender el rol de cada capa y cómo fluye la información desde el usuario hasta los servidores externos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Capa de Presentación (UI/UX):} Es la interfaz visual pura (botones, mapas, textos). Esta capa es \textit{tonta}, es decir, no contiene lógica de negocio ni hace peticiones a internet. Solo captura las acciones del usuario (ej. presionar \texttt{Buscar Farmacias}) y muestra los datos que le entrega la capa inferior.
    
    \item \textbf{Gestión de Estado (Riverpod):} Funciona como el \textit{cerebro} o puente intermedio. Cuando el usuario hace una acción en la UI, la Gestión de Estado se entera y decide qué hacer. Su trabajo principal es solicitar datos a los Servicios, mantener esos datos almacenados temporalmente en la memoria del teléfono, y avisarle a la UI de forma reactiva para que se actualice o \textit{redibuje} cuando los datos cambien.
    
    \item \textbf{Servicios y Repositorios:} Son los \textit{obreros}. Tienen el código específico para comunicarse con el mundo exterior. Utilizan herramientas como \texttt{Dio} para hacer peticiones HTTP a las APIs, o paquetes como \texttt{Geolocator} para obtener coordenadas del chip GPS. 
    
    \item \textbf{Sistemas Externos:} Son los proveedores finales de la información que consume la capa de Servicios. Incluyen:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Firebase Auth:} Mantiene la persistencia de sesión segura usando las cuentas de Google del usuario.
        \item \textbf{CartoDB Positron:} Brinda los mosaicos cartográficos de uso libre y gratuito para dibujar los mapas (vía \texttt{flutter\_map}), evitando los costos de facturación de Google Maps.
        \item \textbf{API del Profesor:} Servidor RESTful que retorna la información climática local y, al proveer coordenadas, la farmacia de turno más cercana a dicha ubicación (formato JSON).
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\textbf{Ejemplo de un Flujo Completo (paso a paso):}
\begin{enumerate}
    \item El usuario abre la app y pulsa el botón \texttt{Ver farmacias cercanas} en la \textbf{UI}.
    \item Ese botón no hace la búsqueda directa, sino que le avisa a \textbf{Riverpod} (Gestión de Estado) que se necesitan los datos.
    \item Riverpod llama al \textbf{Servicio} de Farmacias y al Servicio de GPS.
    \item Los Servicios hacen el "trabajo pesado": Encienden el GPS del teléfono y hacen la petición HTTP a la \textbf{API del profesor}.
    \item La API responde con un texto en formato JSON. El Servicio toma ese texto, lo \textit{traduce} y lo convierte en una lista de objetos \texttt{Farmacia} que Dart entiende, devolviéndosela a Riverpod.
    \item Riverpod guarda esa lista de farmacias en su memoria interna.
    \item Automáticamente (y de forma reactiva), la \textbf{UI} detecta que Riverpod tiene nuevos datos, por lo que se \textit{redibuja} a sí misma mostrando finalmente los pines en el mapa para el usuario.
\end{enumerate}


\section{Estrategias de Optimización y Rendimiento}

Para la integración de los datos en tiempo real, se tomó la decisión arquitectónica de consumir de forma paralela dos fuentes de datos distintas: La API oficial del MINSAL (Farmacias de Turno a nivel nacional) y la API proporcionada por el profesor (Clima y Farmacia más cercana). La API del MINSAL muestra todas las farmacias de turno operativas, mientras que la del profesor aplica un algoritmo para entregar únicamente la farmacia más próxima. Esta dualidad nos permite mostrar el panorama general nacional y, al mismo tiempo, utilizar la lógica del profesor para remarcar y destacar la farmacia recomendada dentro de la interfaz.

\subsection{Problema de Rendimiento (Renderizado Masivo)}
La API del MINSAL retorna la totalidad de las farmacias de turno del país en una única petición HTTP. Ante el posible riesgo de saturar el dispositivo móvil y causar caídas de cuadros por segundo (FPS) al intentar renderizar una gran cantidad de marcadores simultáneamente en el mapa, se optó por implementar una estrategia de filtrado por proximidad.

\subsection{Solución Arquitectónica (Filtro Síncrono en RAM)}
Para mantener la máxima fluidez sin sacrificar la funcionalidad, se diseñó la siguiente estrategia mediante la gestión de estado de Riverpod, además de las otras estrategias aplicadas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Descarga en Segundo Plano (Provider 1):} Al iniciar la aplicación, un proveedor aislado realiza la petición HTTP al MINSAL. Esta operación se realiza una sola vez por ciclo de vida de la app y la lista completa de farmacias se aloja directamente en la memoria RAM.
    \item \textbf{Filtro de Proximidad (Provider 2):} Un segundo proveedor reactivo escucha simultáneamente la lista en RAM y el flujo de eventos del GPS del dispositivo. Utilizando la librería \texttt{latlong2}, calcula la distancia geodésica (Haversine) entre el usuario y cada una de las farmacias listadas.
    \item \textbf{Renderizado Limitado:} El filtro descarta y evita renderizar todas las farmacias que se encuentren a más de 50 km de la ubicación del usuario. Como resultado, la interfaz de usuario (UI) recibe de forma instantánea una lista reducida y relevante, garantizando que el mapa se renderice sin problemas de rendimiento.
\end{enumerate}

\subsection{Estrategia de Caché y Persistencia (Trabajo Futuro)}
Dado que los turnos de las farmacias cambian diariamente (a las 08:00 AM o medianoche), la lista debe recargarse. Actualmente, si el usuario cierra y vuelve a abrir la aplicación 10 veces en un día, se realizarán 10 peticiones HTTP. Aunque el peso de 900KB no impacta significativamente en redes modernas, las buenas prácticas dictan evitar peticiones redundantes.

En una futura fase (Persistencia Local), se contempla la posibilidad de guardar esta lista en una base de datos local (como SQLite o SharedPreferences) y asignarle un Tiempo de Vida (TTL). La aplicación verificaría la hora local, y solo realizaría una nueva descarga si la caché tiene más de 24 horas de antigüedad o si se ha cruzado la hora de cambio de turno oficial.

\section{Estructura de Datos y Modelos (Payloads)}
Para optimizar el uso de memoria RAM, la aplicación no almacena todos los campos proporcionados por las APIs, sino que aplica un mapeo selectivo extrayendo únicamente los campos necesarios para renderizar el mapa y filtrar los horarios.

\subsection{API del MINSAL (Farmacias de Turno Nacional)}
El endpoint \texttt{/getLocalesTurnos.php} devuelve una lista de objetos JSON con las farmacias que están operativas en turno. A diferencia del directorio completo nacional, este endpoint entrega específicamente las que se encuentran de turno.
\begin{verbatim}
{
  "fecha": "16-07-26",
  "local_id": "3",
  "local_nombre": "CRUZ VERDE",
  "comuna_nombre": "LIMACHE",
  "localidad_nombre": "LIMACHE",
  "local_direccion": "URMENETA 99",
  "funcionamiento_hora_apertura": "08:30:00",
  "funcionamiento_hora_cierre": "18:30:00",
  "local_telefono": "+56332415940",
  "local_lat": "-32.9849921792696",
  "local_lng": "-71.2757177058683",
  "funcionamiento_dia": "jueves",
  "fk_region": "6",
  "fk_comuna": "59",
  "fk_localidad": "17"
}
\end{verbatim}
\textbf{Campos rescatados:} Se rescata \texttt{local\_nombre}, \texttt{local\_direccion}, \texttt{local\_lat}, \texttt{local\_lng}, \texttt{funcionamiento\_\allowbreak hora\_\allowbreak apertura}, \texttt{funcionamiento\_\allowbreak hora\_\allowbreak cierre} y \texttt{funcionamiento\_\allowbreak dia}. Los datos de región o comuna son descartados ya que el filtro es puramente geodésico (coordenadas).

\subsection{API del Profesor (Farmacia más cercana)}
El endpoint \texttt{/v1/farmacias/\{lat\}/\{lng\}} devuelve un solo objeto con la farmacia más cercana a las coordenadas entregadas, procesada mediante el algoritmo del backend del profesor.

\begin{verbatim}
{
  "apertura_normal": "00:00:00",
  "cadena": "Guti",
  "cierre_normal": "00:00:00",
  "direccion": "CALLE SALVADOR GUITIERREZ 7902, TURNOS, CERRO NAVIA",
  "latitude": -33.4173332,
  "longitude": -70.7475457,
  "nombre": "SALVADOR GUTIERREZ",
  "telefono": 0,
  "tienda": 10245
}
\end{verbatim}
\textbf{Campos rescatados:} Se rescata \texttt{nombre}, \texttt{direccion}, \texttt{latitude}, \texttt{longitude}, \texttt{apertura\_normal} y \texttt{cierre\_normal}.

\subsection{API del Profesor (Clima Local)}
El endpoint \texttt{/v1/clima/\{lat\}/\{lng\}} retorna las condiciones meteorológicas actuales para la ubicación solicitada.

\begin{verbatim}
{
  "temperatura": 14.5,
  "humedad": 82,
  "velocidad_viento": 5.2,
  "fecha_hora": "2026-07-16 08:30:00"
}
\end{verbatim}
\textbf{Campos rescatados:} Se rescata \texttt{temperatura}, \texttt{humedad}, \texttt{velocidad\_viento} y \texttt{fecha\_hora}.

\end{document}
